.\" Copyright (c) 1987, 1990, 1993
.\"	The Regents of the University of California.  All rights reserved.
.\"
.\" Redistribution and use in source and binary forms, with or without
.\" modification, are permitted provided that the following conditions
.\" are met:
.\" 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
.\" 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
.\"    documentation and/or other materials provided with the distribution.
.\" 3. All advertising materials mentioning features or use of this software
.\"    must display the following acknowledgement:
.\"	This product includes software developed by the University of
.\"	California, Berkeley and its contributors.
.\" 4. Neither the name of the University nor the names of its contributors
.\"    may be used to endorse or promote products derived from this software
.\"    without specific prior written permission.
.\"
.\" THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
.\" ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
.\" IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
.\" ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
.\" FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
.\" DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
.\" OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
.\" HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
.\" LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
.\" OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
.\" SUCH DAMAGE.
.\"
.\"	@(#)mesg.1	8.1 (Berkeley) 6/6/93
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1987, 1990, 1993 The Regents of the University of California (BSD-4-clause)
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>, 1999.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2012, 2016.
.TH MESG 1 "lipiec 2014" util\-linux "Polecenia użytkownika"
.SH NAZWA
mesg \- wyświetla (lub nie wyświetla) wiadomości od innych użytkowników
.SH SKŁADNIA
\fBmesg\fP [\fIopcja\fP] [\fBn\fP|\fBy\fP]
.SH OPIS
Narzędzie \fBmesg\fP jest wywoływane przez użytkownika w celu kontroli dostępu
w trybie do zapisu jaki mają inni użytkownicy do urządzenia terminala
powiązanego ze standardowym wyjście błędów. Jeśli zezwolono na dostęp w
trybie do zapisu, to programy takie jak \fBtalk\fP(1) i \fBwrite\fP(1)
mogą\ wyświetlać wiadomości na terminalu.
.PP
Tradycyjnie, dostęp w trybie do zapisu był domyślnie dozwolony. Z biegiem
czasu użytkownicy stali się\ jednak bardziej wyczuleni na kwestie
bezpieczeństwa, co spowodowało, że coraz części taki dostęp staje
się\ zabroniony, przynajmniej w powłoce logowania. Aby upewnić się, że
terminale mają pożądane ustawienie, powinno się wykonywać polecenie \fBmesg\fP
w swoich skryptach logowania.
.SH ARGUMENTY
.TP 
\fBn\fP
Zabrania wiadomości.
.TP 
\fBy\fP
Zezwala na wyświetlanie wiadomości.
.PP
Jeśli nie poda się\ argumentów, \fBmesg\fP wypisze bieżący status wiadomości na
standardowe wyjście błędów.
.SH OPCJE
.TP 
\fB\-v\fP, \fB\-\-verbose\fP
Wypisuje bieżące działania.
.TP 
\fB\-V\fP,\fB \-\-version\fP
Wypisuje informację o wersji programu i wychodzi.
.TP 
\fB\-h\fP,\fB \-\-help\fP
Wyświetla pomoc i wychodzi.
.SH "KOD ZAKOŃCZENIA"
Narzędzie \fBmesg\fP kończy pracę z jedną z następujących wartości:
.RS 4
.TP 
\fB\ 0\fP
Wiadomości są\ dozwolone.
.TP 
\fB\ 1\fP
Wiadomości nie są dozwolone
.TP 
\fB>1\fP
Wystąpił błąd.
.RE
.SH PLIKI
\fI/dev/[pt]ty[pq]?\fP
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBtalk\fP(1), \fBwrite\fP(1), \fBwall\fP(1), \fBlogin\fP(1), \fBxterm\fP(1)
.SH HISTORIA
Polecenie \fBmesg\fP pojawiło się w wersji 6 AT&T UNIX.

.SH DOSTĘPNOŚĆ
Polecenie mesg jest częścią pakietu util\-linux i jest dostępne pod adresem
ftp://ftp.kernel.org/pub/linux/utils/util\-linux/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 2.28 \fPoryginału.
